%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{{\large Vecteurs Droites Fonctions}\\ Corrigé}
\date{21/11/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no3}


\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Position relative (de fonctions) --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Déterminer le signe du polynôme $3x^2+5x-2$.}
      C'est un trinôme du second degré. Calculons le discriminant : $\Delta=5^2-4\times3\times(-2)=49=7^2$. Le discriminant étant positif, il y a deux racines $x_1=\frac{-5-\sqrt{49}}{2\times3}=-2$ et $x_2=\frac{-5+\sqrt{49}}{2\times3}=\frac{1}{3}$. Le tableau de signes est donc :
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=1]
          {$x$ /1,
            $3x^2+5x-2$ /1
          }
          {$-\infty$,$-2$, ,$\frac{1}{3}$, $+\infty$}%
          \tkzTabLine{, +, z, ,-, ,z,+}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

    \item \emph{En déduire la position relative des courbes des fonctions définies sur $\mathbb{R}^*$ par :}
      \[f:x\mapsto 4x^2+\frac{1}{x} \text{ et } g:x\mapsto x^2+\frac{1}{x}-5x+2\]
      Pour étudier la position relative de deux courbes, il faut étudier $f(x)\leq g(x)$.
      \begin{align*}
        f(x) &\leq g(x)\\
        4x^2+\frac{1}{x} &\leq x^2+\frac{1}{x}-5x+2\\
        4x^2-x^2+\frac{1}{x}-\frac{1}{x}+4x-1&\leq 0\\
        3x^2+5x-2&\leq 0
      \end{align*}
      On reconnait le polinôme étudié dans la question précédente. Donc $f(x)\leq g(x)$ si et seulement si le polynôme en question est négatif, c'est à dire si $x\in\left[-2;0 \right[\cup\left] 0;\frac{1}{3} \right]$ (en ayant exclu 0 car ni $f$ ni $g$ ne sont définies en 0).

    Conclusion : la courbe de $f$ est au dessus de celle de $g$ si $x\in\left]-\infty;-2 \right]\cup\left[ \frac{1}{3};+\infty \right]$.
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}

\begin{exercice}[Géométrie --- 7 points]
  \begin{em}
  Soit $ABCD$ un parallélogramme. On place les points $E$ tel que
  $\vecteur{BE}=\frac{\vecteur{AB}}{2}$, et $F$ tel que
  $\vecteur{DF}=2\vecteur{AD}$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Faire une figure.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \coordinate (A) at (0,0);
          \coordinate (B) at (3,.5);
          \coordinate (D) at (-1,.5);
          \coordinate (C) at ($(B)+(D)-2*(A)$);
          \draw (A) node{$\bullet$} node[below]{$A$};
          \draw (B) node{$\bullet$} node[below right]{$B$};
          \draw (C) node{$\bullet$} node[above]{$C$};
          \draw (D) node{$\bullet$} node[below left]{$D$};
          \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;

          \coordinate (E) at ($(B)+.5*(B)-.5*(A)$);
          \draw (E) node{$\bullet$} node[right]{$E$};
          \draw[-latex, dashed] (B) -- (E);

          \coordinate (F) at ($(D)+2*(D)-2*(A)$);
          \draw (F) node{$\bullet$} node[left]{$F$};
          \draw[-latex, dashed] (D) -- (F);

          \draw[dotted] (F) -- (E);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \emph{Montrer que $\vecteur{CE}=\frac{\vecteur{AB}}{2}-\vecteur{AD}$.}
      \begin{align*}
        \vecteur{CE} &= \vecteur{CB}+\vecteur{BE}\\
                     &= \vecteur{DA}+\frac{1}{2}\vecteur{AB}\\
                     &= -\vecteur{AD}+\frac{1}{2}\vecteur{AB}\\
      \end{align*}
    \item \emph{Exprimer $\vecteur{CF}$ en fonction de $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CD}$.}
      \begin{align*}
        \vecteur{CF} &= \vecteur{CD} + \vecteur{DF}\\
                     &= \vecteur{BA} + 2\vecteur{AD}\\
                     &= -\vecteur{AB}+ 2\vecteur{AD}
      \end{align*}
    \item \emph{Que peut-on dire des points $E$, $C$ et $F$ ?}

      Voici deux méthodes possibles pour répondre à cette question.

      \begin{description}
      \item[Première méthode]
      On observe que $\vecteur{CF}=-2\vecteur{CE}$, donc les vecteurs $\vecteur{CF}$ et $\vecteur{CE}$ sont colinéaires, donc $C$, $E$ et $F$ sont alignés.

    \item[Seconde méthode] Nous avons montré que les coordonnées de $\vecteur{CF}$ et $\vecteur{CE}$ dans le repère $\left( A, \vecteur{AB}, \vecteur{AD} \right)$ sont $\vecteur{CF}\left( -1; 2 \right)$ et $\vecteur{CE}\left( \frac{1}{2};-1 \right)$. Vérifions la condition de colinéarité : $-1\times-1-\frac{1}{2}\times2=1-1=0$. Donc les vecteurs sont colinéaires, et les points $E$, $C$ et $F$ sont alignés.
      \end{description}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Position relative (de droites) --- 9 points]
  \emph{Le but de l'exercice est d'écrire un algorithme indiquant le nombre de points d'intersection entre deux droites.}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{\emph{Cas particulier} Soient deux droites définies par leur équation cartésienne $d_1:2x+y-1=0$ et $d_2:x-y+2=0$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Déterminer un vecteur directeur de $d_1$, et un vecteur directeur de $d_2$.} Pour une droite d'équation cartésienne $ax+by+c=0$, le vecteur $\left( -b; a \right)$ est un vecteur directeur.

          Donc les vecteurs de coordonnées $\vecteur{u_1}\left( -1; 2 \right)$ et $\vecteur{u_2}\left( 1;1 \right)$ sont des vecteurs directeurs respectifs de $d_1$ et $d_2$.
        \item \emph{Ces vecteurs sont-ils colinéaires ?}
          Vérifions la condition de colinéarité : $-1\times 1 - 2\times1=-3$. Donc les vecteurs ne sont pas colinéaires.
        \item \emph{En déduire le nombre de points d'intersection entre ces deux droites.}
          Les vecteurs directeurs des deux droites ne sont pas colinéaires, donc les droites ne sont pas parallèles, et elles ont un unique point d'intersection.
      \end{enumerate}
    \item \emph{\emph{Cas général} Soient deux droites $d_1: ax+by+c=0$ et $d_2: a'x+b'y+c'=0$.}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Donner l'expression d'un vecteur directeur pour chacune des droites, et donner la condition pour que ces vecteurs soient colinéaires.}
      En utilisant les mêmes arguments que dans les questions précédentes, on obtient que les vecteurs $\vecteur{u}\left( -b; a \right)$ et $\vecteur{u'}\left( -b';a' \right)$ sont des vecteurs directeurs de $d_1$ et $d_2$. Ils sont colinéaires si $-ba'+b'a=0$.
    \item \emph{Compléter l'algorithme suivant.} Les droites sont parallèles si leurs vecteurs directeurs sont colinéaires, donc dans l'algorithme, la condition à ajouter est : \texttt{-ba'+b'a = 0}.
    \item \emph{Modifier l'algorithme pour qu'au lieu d'afficher que les droites sont parallèles, il affiche l'une des deux phrases \emph{Les droites n'ont aucun point commun} ou \emph{Les droites ont une infinité de points d'intersection}.}

      C'est une question plus technique qu'il n'y paraît. Dans le cas où les droites sont parallèles, nous  distinguons deux cas :
      \begin{itemize}
        \item Les droites sont parallèles à l'axe des ordonnées (« verticales »). Cela correspond au cas où $b=b'=0$ (pour le prouver, passer par l'équation réduite), et elles sont confondues si et seulement si $\frac{c}{a}=\frac{c'}{a'}$ (ces nombres sont bien définis car $a\neq0$ et $a'\neq0$).
        \item Les droites ne sont pas parallèles à l'axe des ordonnées : leur équation réduite est donc de la forme $y=mx+p$. Nous savons déjà que leurs coefficients directeurs sont égaux (puisqu'elles sont parallèles). Elles sont donc confondues si et seulement si leur ordonnée à l'origine est égale, c'est-à-dire si $\frac{c}{b}=\frac{c'}{b'}$.
      \end{itemize}
      On peut donc remplacer la ligne \texttt{Afficher "Les droites sont parallèles"} par les lignes suivantes :
      \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=single, mathescape,autogobble=true]
      Si $b$ = 0
      Alors
        Si $\frac{c}{a}=\frac{c'}{a'}$
        Alors
          Afficher "Une infinite de
                    points d'intersection."
        Sinon
          Afficher "Aucun point
                    d'intersection."
        FinSi
      Sinon
        Si $\frac{c}{b}=\frac{c'}{b'}$
        Alors
          Afficher "Une infinite de
                    points d'intersection."
        Sinon
          Afficher "Aucun point
                    d'intersection."
        FinSi
      FinSi
      \end{lstlisting}
      Question : Pourquoi est-il suffisant de tester seulement $b=0$ (et non pas $b=0$ et $b'=0$) ?
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
